%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION TITLE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\cvsection{Experiencia}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION CONTENT
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{cventries}

%------------------------------------------------

\cventry
{Técnico de diagnóstico Sr.} % Job title
{Jabil Circuit} % Organization
{Zapopan, Jalisco} % Location
{Julio 2018 - Febrero 2020} % Date(s)
{ % Description(s) of tasks/responsibilities
\begin{cvitems}
\item {Lectura e interpretación de resultados y/o logs de pruebas.}
\item {Experiencia en el área de ICT y FVT, debug a las unidades pertinentes en las pruebas de "Analog", "Boundary Scan Circuit", "Boundary Scan Interconnect".}
\item {Análisis de falla a nivel modular y a nivel componente sobre la línea de producción de tarjetas electrónicas buscando la causa raíz de la falla y haciendo retroalimentación a las ingenierías involucradas para eliminar la causa del proceso.}
\item{Realización de reportes de diagnóstico de fallas y defectos.}
\item{Conocimiento y manejo de herramientas y equipos de medición; multímetros, generador de señales, osciloscopio, medidor LCR, fuentes de alimentación, máquina de X-Ray para la detección de cortocircuitos internos en CIs y BGAs.}
\item{Habilidad para entender y utilizar documentación, tales como diagramas esquemáticos del producto, hoja de datos de los componentes, BOMs, herramientas de pruebas y procedimientos técnicos.}
\item{Conocimiento de la metodología de mejora contínua, Kaizen's 5S's, 8D's para asegurar e impulsar las mejoras a los procesos que ayuden a eficientar la operación.}
\end{cvitems}
}

%------------------------------------------------    

\cventry
{Programador Analista II} % Job title
{Jabil Circuit} % Organization
{Zapopan, Jalisco} % Location
{Febrero 2020 - Marzo 2023} % Date(s)
{ % Description(s) of tasks/responsibilities
\begin{cvitems}
\item {Desarrollo y mantenimiento de aplicaciones en C Sharp con .NET framework y Visual Basic para los diferentes clientes dentro de la empresa.}
\item{Corrección de fallas detectadas en aplicaciones corriendo en ambientes de Producción (PRD).}
\item{Creación de la documentación del software desarrollado.}
\item{Desarrollo de manuales y materiales de entrenamiento.}
\item{Experiencia y desarrollo en tecnologías Front-End con HTML5, CCS y JavaScript usando Angular.}
\item{experiencia con base de datos relacionales con SQL Server y PostgreSQL.}
\end{cvitems}
}

%------------------------------------------------

\cventry
{Business System Analyst} % Job title
{Jabil Circuit} % Organization
{Zapopan, Jalisco} % Location
{Marzo 2023 - Actualidad} % Date(s)
{ % Description(s) of tasks/responsibilities
\begin{cvitems}
\item {Constante comunicación bidireccional con el Product Owner (PO) para dar forma a los requerimientos del producto final (la aplicación)}
\item{Trasladar las necesidades del cliente o usuario final en historias de usuario (User stories), tareas (tasks) y criterios de aceptación.}
\item{Uso de DevOps para dar de alta las historias de usuario.}
\item{Realización de documentación (BRD, FSD) para trasladar la información del cliente en requerimientos técnicos para el desarrollador.}
\item{Identificación de los requerimientos funcionales y no funcionales.}
\item{Desarrollo de test cases diseñados para validar los requerimientos funcionales y no funcionales del sistema.}
\item {Realización de pruebas UAT conforme lo requerido para validar los criterios de aceptación}
\item{Puesta en marcha de la aplicación al ambiente de producción.}
\item{Conocimiento del ciclo de desarrollo del software (Software Development Lifecycle, SDLC), con la habilidad de trabajar dentro de los roles definidos.}
\item{uso de diferentes metodologías Agile/Scrum}
\end{cvitems} 
}

%------------------------------------------------



%------------------------------------------------

%------------------------------------------------

\end{cventries}